\chapter{ANALISIS DAN SISTEM}
\section{Analisis}
Analisis merupakan suatu cara subjek ke dalam komponen-komponen dengan tujuan untuk mengidentifikasi dan mengevaluasi permasalahan, kesempatan, hambatan yang terjadi dan kebutuhan-kebutuhan yang diharapkan sehingga diusulkan perbaikan-perbaikan serta pembentukan dan penyusunan suatu sistem untuk dikaji lebih lanjut. Sebelum merancang sebuah aplikasi yang akan dibangun, faktor yang harus diperhatikan yaitu adalah tahap analisis yang akan digambarkan dalam bentuk Flowmap. 
\subsection{Analisis Proses Bisnis yang sedang berjalan}
Flowmap dapat dilihat pada gambar \ref{ooop}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/FlowmapINT2.png} 
    \caption{Proses perencanaan distribusi manual}
    \label{ooop}
\end{figure}
\par

Keterangan :
\begin{enumerate}
\item SGMW mengirim data BOM kepada PT.PANLI.
\item PT. PANLI menerima data tersebut dalam format excel.
\item Kemudian data BOM tersebut diolah oleh \textit{milkrun planner} menggunakan microsoft excel.
\item setelah diolah maka hal yang perlu diperhatikan adalah memeriksa kembali perhitungan yang sudah dilakukan
\item Jika ada kesalahan maka akan dilakukan pembenahan atau perhitungan ulang.
\item Jika perhitungan sudah valid maka data bom tersebut akan disimpan dalam format excel.
\end{enumerate}

\subsection{Analisis Proses Bisnis yang akan dibangun}
Flowmap dapat dilihat pada gambar \ref{op}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/FlowmapINT3.png} 
    \caption{Proses perencanaan distribusi dengan sistem}
    \label{op}
\end{figure}
\par

  Keterangan :
\begin{enumerate}
\item SGMW mengirim data BOM kepada \textit{PT. PANLI}
\item \textit{PT. PANLI} akan meng-upload data BOM tersebut pada sistem yang akan dibangun,
\item Setelah itu sistem akan memisahkan data per masing-masing supplier dan menghitung demand masing-masing supplier secara otomatis.
\item Langkah selanjutnya adalah pengguna / \textit{PT. PANLI} menentukan nilai \textit{Cycle Delivery}.
\item Setelah sudah didapat nilai \textit{Cycle Delivery} tersebut maka sistem akan menghitung berapa banyak jumlah muatan untuk setiap \textit{Trip/Cycle} yang ditempuh oleh armada \textit{Milkrun}.
\end{enumerate}

\subsection{Analisis Kebutuhan Aplikasi}
Analisis kebutuhan aplikasi merupakan suatu cara agar dapat menghasilkan aplikasi yang sesuai dengan aplikasi yang dibutuhkan. Aplikasi yang dibuat terdiri dari:
\begin{enumerate}
\item Perangkat Lunak \textit{(Software)}
\item Perangkat Keras \textit{(Hardware)}
\end{enumerate}

\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Keras}
Adapun spesifikasi perangkat keras \textit{(Hardware)} yang digunakan saat pembuatan aplikasi adalah sebagai berikut:
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{keras}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Spesifikasi Perangkat Keras}
\label{keras}

\begin{tabular}{|c|l|l|l|}
    \hline
    No & Nama Perangkat & Spesifikasi & Keterangan \\
    \hline
1 & Memory	& 4 GB & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memory System yang digunakan \end{tabular} \\

\hline

2 & Processor &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Intel® core™ i3-4030U \\ CPU  @ 1,90 GHz \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Untuk kecepatan transfer data \\ dari sistem yang sangat bergantung \\ pada kecepatan \\ prosesor komputer \end{tabular} \\

\hline

3 & System Type & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} 64-bit Operating System,\\ x64-Based  Processor 
\end{tabular} & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Lunak}
Adapun spesifikasi perangkat lunak \textit{(Software)} yang digunakan untuk membuat aplikasi adalah sebagai berikut:
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{lunak}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Spesifikasi Perangkat Lunak}
\label{lunak}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    No & Tools/Software & FUngsi & Keterangan \\
    \hline
        1 & Windows 10 & Sistem Operasi & -  \\
        \hline
         2& MySQL & Server Basis Data &	- \\
         \hline
         3& Bizagi & Pembuatan BPMN & - \\
         \hline
         4& Star UML & Pembuatan Diagram UML & - \\
         \hline
         5 & PDF & Document & - \\
         \hline
         6 & Google Chrome & Browser &	- \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Perancangan UML}
\subsection{\textit{Usecase Diagram}}
 Usecase Diagram menggambarkan alur sistem secara ringkas dan menggambarkan kebutuhan fungsionalitas yang diharapkan oleh sebuah sistem. Berikut Usecase \textit{Diagram BOM Executor}.
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/Usecase.png} 
    \caption{Usecase Diagram}
    \label{struktur}
\end{figure}

\subsubsection{Definisi Aktor}
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{aktor}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Definisi Aktor}
\label{aktor}

\begin{tabular}{|c|l|l|}
    \hline
    No & Aktor & Deskripsi  \\
    \hline
1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Milkrun Planner}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aktor inilah yang akan melakukan perancanaan\\ distribusi barang pada PT. PANLI.
 \end{tabular} \\

\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Definisi \textit{Usecase}}

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{usecase}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Definisi Usecase}
\label{usecase}

\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
    \hline
    No & Usecase & Deskripsi  \\
    \hline
1 & Login  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Merupakan proses untuk \\ melakukan identifikasi pengguna \\ sistem dengan memasukkan \\ username dan password
 \end{tabular} \\

\hline

2 & Import Data &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Merupakan proses upload data BOM \\ yang berupa excel kedalam \\database sistem
\end{tabular} \\

\hline

3 & Logout & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Merupakan proses untuk\\ keluar dari sistem sebagai \\ pengguna sistem
\end{tabular} \\

\hline

4 & View Data BOM &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan keseluruhan data\\ \textit{Bill Of Materials} yang telah tersimpan \\dalam database sistem
\end{tabular} \\

\hline

5 & View Pivot Awal	& \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan data per \\ masing-masing \textit{supplier}
 \end{tabular} \\

\hline

6 & Generate Cycle Delivery  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Menentukan nilai \textit{cycle delivery} \\ yang tepat dan sesuai kebutuhan produksi.
 \end{tabular} \\

\hline

7 & View Grouping Route &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Menampilkan hasil penggabungan \\ antar \textit{supplier}.
 \end{tabular} \\

\hline

8 & Clear Data &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Proses pembersihan data yang \\tidak terpakai.
 \end{tabular} \\

\hline

\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Skenario \textit{ Usecase}}
\begin{enumerate}
    \item Skenario \textit{Usecase Login}
    
    
    Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{login}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Usecase Login}}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC1                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & \textit{Login}                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Untuk masuk ke dalam sistem                             \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Milkrun Planner \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Masuk \textit{Form Login}                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} memasukkan \\ \textit{username} \\ dan \textit{password} \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menerima \\ masukkan \textit{username} \\ dan \textit{password}  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} harus menekan \\ tombol\textit{ login} \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan memvalidasi\\ \textit{username} dan \textit{password.} \\ Apabila \textit{username}\\ dan\textit{ password} benar \\ maka akan muncul \\halaman utama.\\ Jika salah, maka \\ sistem akan meminta ulang \\ \textit{username} dan \textit{password } \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Jika \textit{username} dan \textit{password }\\yang dimasukkan oleh \\\textit{user} tidak sesuai \\ maka akan muncul\\ \textit{form login }kembali \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Usecase Logout}

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{log}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Usecase Logout}}
    \label{log}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC3                                                \\
\hline
Nama                                                                     & \textit{Logout}                                                  \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengeluarkan akun pengguna ketika \\ pengguna telah selesai menggunakan \\ sistem \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Milkrun Planner \end{tabular}                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Masuk \textit{Form Login} atau halaman input data                            \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} menekan \\ tombol logout \end{tabular} & 2.~~~~~ Sistem akan mengeluarkan akun pengguna                         \\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} akan kembali kehalaman \\ utama atau halaman login \end{tabular}
\\
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Usecase} \textit{Import Data}

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{valid}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario\textit{Usecase Import Data}}
    \label{valid}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC2                                                \\
\hline
Nama                                                                     & \textit{Import Data}                                                \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Meng-upload data\\ kedalam database sistem. \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Milkrun Planner                                                    \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk \textit{Form Login} atau halaman input data                           \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} Memilih \\ data yang akan \\ diupload \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan memvalidasi \\apakah ada data \\yang tidak valid  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} harus menekan \\ tombol\textit{ upload} atau tombol \\ simpan \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan \\proses upload data kedalam database. \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Jika data yang dimasukkan oleh  user \\ tidak sesuai atau kurang lengkap maka sistem \\ akan memunculkankembali form tersebut. \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{ Usecase} View Data \textit{BOM}

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{pelatihan}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{ Usecase} View Data \textit{BOM}}
    \label{pelatihan}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC4                                                \\
\hline
Nama                                                                     & View Data \textit{BOM}                                               \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan Keseluruhan data \\BOM yang sudah \\terupload \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Milkrun Planner                                                    \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} utama                           \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} memilih \\ menu data BOM \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan keseluruhan data BOM  \end{tabular}                         \\


\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Retrieve} Data Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{ Usecase} View \textit{Pivot} Awal

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{nilai}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{ Usecase} View \textit{Pivot} Awal}
    \label{nilai}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC5                                                \\
\hline
Nama                                                                     & View \textit{Pivot} Awal                                           \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memisahkan Data per\\ masing-masing supplier. \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Milkrun Planner                                                    \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Menu} Utama                      \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline

1.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} memilih menu pivot \end{tabular} & 2.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan data\\ yang telah dipisahkan \\per masing-masing supplier. \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Retrieve} Data Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}


\item Skenario \textit{ Usecase} \textit{Generate Cycle Delivery}

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{hasil}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{ Usecase} \textit{Generate Cycle Delivery}}
    \label{hasil}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC6                                                \\
\hline
Nama                                                         & \textit{Generate Cycle Delivery}                                   \\
\hline
Tujuan                                                                   & Menentukan nilai \textit{Cycle Delivery}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Milkrun Planner                                                    \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke dalam \textit{menu} utama                  \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline

1.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} memilih \\dan melihat menu \\ \textit{Generate Cycle} \end{tabular} & 2.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan button \\ Generate \textit{Cycle Delivery}. \end{tabular}
\\
\hline

3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} menekan \\ button Generate \textit{cycle delivery}  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menghitung \textit{Cycle Delivery} \\ dan menghasilkan jumlah muatan \\ per \textit{Trip}. \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} User dapat mengelola hasil perhitungan \\ yang diperoleh oleh sistem  \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{ Usecase View Grouping Route}

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{cetak}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{ Usecase View Grouping Route}}
    \label{cetak}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC7                                                \\
\hline
Nama                                                                     & \textit{ Usecase View Grouping Route}                                               \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan hasil penggabungan \\ dua supplier \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Milkrun Planner                                                     \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke dalam \textit{website}                         \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} memilih menu laporan \textit{Grouping Route} \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan data \\ laporan hasil  perhitungan \\penggabungan antar dua \\ supplier  \end{tabular}                         \\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem menampilkan data table \\ dengan status \textit{used} \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{ Usecase} \textit{Clear Data}

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{memilih}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{ Usecase} \textit{Clear Data}}
    \label{memilih}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC8                                              \\
\hline
Nama                                                                     & \textit{Clear Data} \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Untuk menghapus data yang \\ tidak terpakai \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Milkrun Planner \end{tabular}                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke dalam \textit{menu Grouping Route}                         \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} menekan \textit{button Clear Data} \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem menghapus data \\ dengan status \textit{No used} \end{tabular}                         \\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem menampilkan halaman kuesioner \\ sesuaai program pelatihan yang ingin \\ dinilai oleh penilai \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\end{enumerate}

\subsection{\textit{Class} Diagram}
\textit{Class} Diagram adalah diagram yang menunjukkan \textit{class-class} yang ada dari sebuah sistem dan hubungannya secara logika. \textit{Class} Diagram menggambarkan struktur statis dari sebuah sistem. Berikut adalah gambar \textit{class} diagramnya.
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{class}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/ClassDiagram1.png} 
    \caption{\textit{Class} Diagram}
    \label{class}
\end{figure}
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\subsection{\textit{Sequence} Diagram}
\textit{Sequence} Diagram adalah suatu diagram yang menggambarkan interaksi antar objek dan mengindikasikan komunikasi di antara objek-objek tersebut. Diagram ini juga menunjukkan serangkaian pesan yang dipertukarkan oleh objek-objek yang melakukan suatu tugas atau aksi tertentu.
\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Login}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{slogin}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/SequenceDiagramLogin.png} 
    \caption{\textit{Sequence} Diagram Login}
    \label{slogin}
\end{figure}
Pada se\textit{Sequence} diagram ini menjelaskan proses login. Actor mulai menjalankan aplikasi dan akan tampil form login. Kemudian actor memasukkan username dan password, pada interface login, data yang di input akan di cek di tabel user. Jika sesuai maka akan mendapatkan tampilan form utama pengguna.
\\
\\
\\
\\
\\
\\

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Import data}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{spelatihan}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/SequenceImportBOM.png}
    \caption{\textit{Sequence} Diagram Import data}
    \label{spelatihan}
\end{figure}
\\ Pada \textit{Sequence} diagram ini Merupakan proses upload data BOM yang berupa excel kedalam database sistem.

\subsubsection{\textit{Sequence} View Data BOM}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{shasil}.\\
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/SequenceViewDataBom.png}
    \caption{\textit{Sequence} Diagram View Data BOM}
    \label{shasil}
\end{figure}
Pada \textit{Sequence} diagram ini menjelaskan proses menampilkan Data BOM yang sudah terupload. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. dan sistem akan  memanggil data yang ada di database.

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram View Pivot Awal }
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{slihat}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/SequenceViewPivotAwal.png}
    \caption{\textit{Sequence} Diagram Diagram View Pivot Awal }
    \label{slihat}
\end{figure}
Pada \textit{Sequence} diagram ini menjelaskan proses actor  melihat data BOM yang sudah terpisah masing-masing supplier.  Actor mulai memilih menu Pivot Awal, kemudian sistem akan memunculkan data Pivot. 

\subsubsection{\textit{Sequence}Diagram \textit{Generate Cycle Delivery}}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{slaporan}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/SequenceGenerate.png}
    \caption{\textit{Sequence} Diagram \textit{Generate Cycle Delivery}}
    \label{slaporan}
\end{figure}
Pada \textit{Sequence} diagram ini menjelaskan proses actor memperoleh nilai cycle delivery pada sistem. Terlebih dahulu actor melakukan login kemudian masuk kehalaman Generate Cycle.

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram View Grouping Route}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{smemilih}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/SequenceViewGrouping.png}
    \caption{\textit{Sequence} Diagram View Grouping Route}
    \label{smemilih}
\end{figure}
Pada \textit{Sequence} diagramini menjelaskan proses actor menampilkan data Grouping. Terlebih dahulu actor melakukan login kemudian masuk kehalaman Grouping Route. sistem akan menampilkan hasil perhitungan secara otomatis.

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Clear Data}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{smengisi}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/SequenceClearData.png}
    \caption{\textit{Sequence} Diagram Clear Data}
    \label{smengisi}
\end{figure}
Pada \textit{Sequence} diagram ini menjelaskan proses actor menghapus data yang tidak digunakan dalam perhitungan.

\subsection{\textit{Activity} Diagram}
\textit{Activity} Diagram adalah suatu diagram  yang menggambarkan workflow (Alir Kerja) atau aktivitas dari sebuah sistem atau proses bisnis (Flowchart) yang perlu diperhatikan adalah bahwa diagram aktivitas menggambarkan aktivitas sistem bukan apa yang dilakukan aktor, jadi aktivitas yang dapat dilakukan oleh sistem. Berikut adalah diagram activity nya.
\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Login}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{alogin}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/ActivityLogin.png}
    \caption{\textit{Activity} Diagram Login}
    \label{alogin}
\end{figure}
Pada \textit{Activity} diagram ini menjelaskan proses login. Actor mulai menjalankan aplikasi dan akan tampil form login. Kemudian actor memasukkan username dan password, pada interface login, data yang di input akan di cek di tabel user. Jika sesuai maka akan mendapatkan tampilan form utama pengguna.

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Import Data}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{apelatihan}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/ActivityImport.png}
    \caption{\textit{Activity}Diagram Import}
    \label{apelatihan}
\end{figure}
Pada \textit{Activity} diagram ini menjelaskan proses Data Bill of Material. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Untuk memulai import data, masuk ke menu import.

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram View Data}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{anilai}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/ActivityViewBOM.png}
    \caption{\textit{Activity} Diagram View Data BOM}
    \label{anilai}
\end{figure}
Pada \textit{Activity} diagram ini menjelaskan proses sistem menampilkan data BOM yang sudah diupload.

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram View Pivot Awal}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{ahasil}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/ActivityViewPivot.png}
    \caption{\textit{Activity} Diagram View Pivot}
    \label{ahasil}
\end{figure}
Pada \textit{Activity} diagram ini menjelaskan proses sistem menampilkan data Pivot yang berasal dari data bom yang ditampilkan per masing-masing supplier dan actor dapat mengelola data pivot.

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram \textit{Generate Cycle}}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{alaporan}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/ActivityGenerate.png}
    \caption{\textit{Activity} Diagram \textit{Generate Cycle}}
    \label{alaporan}
\end{figure}
Pada \textit{Activity} diagram ini menjelaskan proses actor memperoleh nilai cycle delivery di sistem. kemudian sistem akan menghitung nilai cycle delivery yang telah digenerate secara otomatis.

\subsubsection{\textit{Activity}Diagram \textit{Grouping Route}}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{amemilih}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/ActivityGrouping.png}
    \caption{\textit{Activity} Diagram \textit{Grouping Route}}
    \label{amemilih}
\end{figure}
Pada \textit{Activity} diagram ini menjelaskan proses actor menerima informasi penggabungan jumlah muatan armada antar dua supplier. perhitungan dilakukan otomatis oleh sistem

\subsection{\textit{Userinterface}}
\subsubsection{\textit{Userinterface} Login}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{ulogin}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/UI_login.PNG}
    \caption{\textit{Userinterface} Login}
    \label{ulogin}
\end{figure} 

\subsubsection{\textit{Userinterface} Dashboard}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{homa}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/dashboard.PNG}
    \caption{\textit{Userinterface} Dashboard}
    \label{homa}
\end{figure}
\\
\\
\subsubsection{\textit{Userinterface} View data}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{abouta}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/UI_view.PNG}
    \caption{\textit{Userinterface} View Data}
    \label{abouta}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Pivot Awal}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{pengguna}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/UI_pivot.PNG}
    \caption{\textit{Userinterface} Pivot Awal}
    \label{pengguna}
\end{figure}
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\subsubsection{\textit{Userinterface} \textit{Generate Cycle Delivery}}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{koma}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/UI_Generate.PNG}
    \caption{\textit{Userinterface} \textit{Generate Cycle Delivery}}
    \label{koma}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Grouping Route}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{bobota}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/UI_Grouping.PNG}
    \caption{\textit{Userinterface} Grouping Route}
    \label{bobota}
\end{figure}

\section{Pengkajian}
Dalam pengkajian ini, peneliti akan melakukan kembali pengkajian pada hasil proses pengambilan data yang dilakukan oleh peneliti. Pengkajian yang dilakukan merupakan uji validitas dan realibitas pada instrumen penelitian. Pada Bab IV dijelaskan bahwa peneliti melakukan pengambilan data dengan menggunakan instrumen penyebaran kuesioner kepada responden dan populasi yang telah ditentukan yaitu karyawan yang berada di lingkungan divisi Milkrun PT. PANLI

\subsection{Instrumen Pengambilan Data}
Instrumen pengambilan data yang dilakukan peneliti yaitu menggunaka kuesioner. Kuesionar ditujuan pada karyawan yang ada di perusahaan PT. PANLI. Penyebaran kuesioner akan membantu peneliti dalam pencapaian target ataupun tujuan peneliti. Hasil dari penyebaran kuesioner tersebut menjadi tolak ukur bagi peneliti untuk membangun sistem yang dibutuhkan oleh perusahaan. Adapun konten dari kuesioner yang dibuat oleh peneliti ialah tentang masalah-masalah yang ada ketika tidak ada sistem diperusahaan tersebut. Peneliti membuat kriteria sampel apa saja yang akan dinilai oleh oleh penilai pada divisi Milkrun sebagai pengelola kegiatan pendistribusian barang. Adapun syarat dari sampel ini adalah memiliki ciri-ciri, sifat, atau karakteristik tertentu, penentuan karakteristik sampel dilakukan dengan cermat, dan subjek yang diambil memiliki ciri paling banyak.

\subsection{Teknik Penentuan Variabel}
Pada penentuan variable, peneliti menentukan variable tersebut dari identifikasi masalah. \\ Bab I Sub bab 1.2. Variable yang telah ditentukan oleh peneliti yaitu mengenai masalah-masalah atau kesulitan yang ada ketika tidak ada sistem di perusahaan. Peneliti memperoleh informasi tersebut melalui instrument pengambilan data seperti yang telah dijelaskan pada Bab IV. Permasalahan yang ada akan dijadikan peneliti menjadi acuan untuk membuat beberapa variable dan respon dari responden akan menjadi tolak ukur peneliti apakah diperusahaan perlu dibuatkan sistem tersebut atau tidak.
Penentuan variable tersebut akan menjadi acuan peneliti dalam membuat pernyataan kuesioner yang akan dibagikan kepada pengguna yang bersangkutan dengan sistem yang akan dibangun. Hasilnya akan menjadi penentu apakah sistem harus dibangun atau tidak, dan data ini akan membantu peneliti untuk mencapai tujuan dari penelitian yang dilakukan.

\subsection{Teknik Penyusunan Kuesioner}
Kuesioner merupakan sebuah instrument pengumpulan data yang berupa pernyataan tertulis untuk memperoleh informasi dari responden. Kuesioner menjadi instrument pengambilan data untuk mencapai tujuan peneliti dalam penelitian seperti yang telah dijelaskan pada Bab IV.
Berikut adalah penyusunan pernyataan kuesioner yang terdiri dari 7 variabel seperti pada tabel dibawah ini:\\
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{kriteria}

% \usepackage{multirow}
\begin{table}
\caption{Tabel Kriteria Kuesioner}
\label{kriteria}
\centering
\begin{tabular}{|c|l|l|}
\hline
\multirow{2}{*}{No} & \multirow{2}{*}{Indikator dan Pernyataan}                                                                                                                                   \\
                     \\
                    \hline
\multicolumn{2}{l}{Knowledge (Pengetahuan)}                                                                                                                                                       \\
\hline
1  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}  Penerapan sistem Milkrun \\saat ini memberikan  \\ pengetahuan yang baru bagi karyawan?    \end{tabular}                                                                                                \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Benefit (Manfaat)}                                                                                                                                                              \\
\hline
2   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dengan dibuatnya sistem \textit{BOM executor} dapat memberikan \\feedback baik terhadap \\perusahaan dan karyawan? \end{tabular}    \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Produktifitas}                                                                                                                                                                 \\
\hline
3  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Apakah penerapan sistem Milkrun  \\ dapat meningkatkan produktifitas kerja di  \\ perusahaan? \end{tabular}                                                                              \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Impact (Dampak)}                                                                                                                                                               \\
\hline
4  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dengan dibuatnya sistem Milkrun \\Karyawan dapat menyelesaikan tugas  \\ dengan cepat dan tepat waktu?  \end{tabular}                                                                                                             \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Motivasi}                                                                                                                                                                       \\
\hline
5    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Apakah dengan dibuatnya  \\ sistem ini dapat\\ meningkatkan motivasi bekerja karyawan? \end{tabular}                                                                                        \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Efisiensi}                                                                                                                                                                      \\
\hline
6  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Apakah dengan menerapkan sistem \\ milkrun dapat meningkatkan efisiensi \\ muatan barang?  \end{tabular}                                                                                         \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Kecepatan}                                                                                                                                                                  \\
\hline
7   &  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dengan dibuatkanya aplikasi \textit{BOM Executor}\\ akan mempercepat perencanaan pendistribusian \\ barang?    \end{tabular}                                                                      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Teknik Pengukuran Variable}
Skala  yang digunakan dalam penelitian ini adalah skala likert. Skala ini berinterasi 1-5 dengan pilihan jawaban sebagai berikut : 
\begin{enumerate}
  \item 	( 1 ) Sangat Tidak Setuju (STS)
  \item 	( 2 ) Tidak Setuju (TS)
  \item 	( 3 ) Netral (R)
  \item 	( 4 ) Setuju (S)
  \item 	( 5 ) Sangat Setuju (SS)
\end{enumerate}
Untuk hasil dari perhitungan variable tersebut dapat dilihat dalam table skala hitung validitas dan reliabilitas penelitian.

\subsection{Identifikasi Responden}
Responden kuesioner pada sistem \textit{Milkrun} ini merupakan karyawan atau pegawai yang berada di lingkungan kantor khusunya pada divisi \textit{Milkrun}
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{responden}
\begin{table}
\caption{Data Responden}
\label{responden}
\centering
\begin{tabular}{|c|l|l|l|}
\hline
No & Jabatan                 & Menilai & Presentasi (\%)  \\
\hline
1  & Manager                 & 5       & 50               \\
\hline
2  & Supervisor          & 5       & 10               \\
\hline
3  & Anggota Divisi          & 5       & 10               \\
\hline
4  & Karyawan                & 5       & 30               \\
\hline
\multicolumn{2}{l} {Jumlah}   & 20      & 100     \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Responden  terdiri atas Manager dengan menilai sebanyak 5 kali dan presentasi untuk menilainya sebanyak 50\%, ke dua supervisor dengan menilai sebanyak 5 kali dengan presentasi menilainya sebanyak 10\%, ke tiga anggota divisi dengan menilai sebanyak 5 kali dengan presentasi menilainya sebanyak 10\%, dan karyawan juga menilai sebanyak 5 kali dengan presentasi menilainya sebanyak 30\%.

\subsection{Skala Hitung Validitas dan Reliabilitas Penelitian}
Validitas merupakan alat ukur penelitian untuk mengetahui sejauh mana ketepatan, kecermatan dan kebenaran isi yang diukur. Realiabilitas menunjuk pada suatu pengertian bahwa suatu instrumen cukup dapat dipercaya untuk digunakan sebagai alat pengumpul data karena instrumen tersebut sudah baik, oleh karena itu  skala hitung yang digunakan adalah r tabel. Dimana disini dapat dilihat beberapa nilai yang dapat kita ukur yaitu berdasarkan banyaknya kuisioner dan pertanyaannya contohnya adalah jika kuisionernya disebar kepada 30 responden dari sini di dapat nilai df=n-2, df=30-2=28. Cara membaca tabel r nya, dapat dilihat tabel r product moment pada signifikansi satu arah, didapatkan angka r tabel = 0,3610. Hitung bandingkan nilai r yang di dapat dari tabel  r dengan r hasil perhitungan. Jika r ditabel r < r hasil hitungan, makan pernyataan itu valid. 
{Tabel dapat dilihat pada lampiran E}

\section{Pengujian Instrumen Penelitian}
\subsection{Uji Validitas}
Dari hasil perhitungan korelasi akan didapat suatu koefisien korelasi yang digunakan untuk mengukur tingkat validitas suatu item dan untuk menentukan apakah suatu item layak digunakan atau tidak. Dalam penentuan layak atau tidaknya suatu item yang akan digunakan, biasanya dilakukan uji signifikansi koefisien korelasi pada taraf signifikansi berdasarkan R table yaitu 0,4438, artinya suatu item dianggap valid jika berkorelasi signifikan terhadap skor total.
Untuk melakukan uji validitas ini menggunakan program SPSS.  Teknik pengujian yang sering digunakan adalah menggunakan korelasi Bivariate Pearson (Produk Momen Pearson). Analisis ini dengan cara mengkorelasikan masing-masing skor item dengan skor total. Skor total adalah penjumlahan dari keseluruhan item. Item-item pertanyaan yang berkorelasi signifikan dengan skor total menunjukkan item-item tersebut mampu memberikan dukungan dalam mengungkap apa yang ingin diungkap Valid. Jika r hitung ≥ r tabel (uji 2 sisi dengan sig. 0,4438) maka instrumen atau item-item pertanyaan berkorelasi signifikan terhadap skor total (dinyatakan valid).
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{rumus}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/skala}
    \caption{Korelasi Bivariate Pearson (Produk Momen Pearson)}
    \label{rumus}
\end{figure}
Langkah-langkah dalam pengujian validitas ini yaitu :
Menentukan skor total masing-masing dari hasil penilaian kuesioner ( Tabel perhitungan skor).
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{penilaian}
\begin{table}
\caption{Total Penilaian Kuesioner}
\label{penilaian}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
NO & K\_1 & B\_2 & I\_3 & P\_4 & M\_5 & K\_6 & D\_7 & Total  \\
\hline
1  & 4    & 5    & 4    & 5    & 4    & 5    & 4    & 31     \\
\hline
2  & 4    & 4    & 4    & 4    & 4    & 4    & 4    & 28     \\
\hline
3  & 5    & 4    & 4    & 5    & 4    & 4    & 4    & 30     \\
\hline
4  & 4    & 4    & 4    & 5    & 4    & 5    & 5    & 31     \\
\hline
5  & 4    & 4    & 4    & 4    & 4    & 4    & 4    & 28     \\
\hline
6  & 5    & 4    & 4    & 5    & 4    & 4    & 5    & 31     \\
\hline
7  & 4    & 4    & 5    & 4    & 5    & 4    & 4    & 30     \\
\hline
8  & 4    & 5    & 4    & 4    & 4    & 4    & 5    & 30     \\
\hline
9  & 5    & 5    & 5    & 5    & 5    & 5    & 5    & 35     \\
\hline
10 & 4    & 5    & 5    & 4    & 4    & 5    & 4    & 31     \\
\hline
11 & 4    & 4    & 4    & 4    & 4    & 4    & 5    & 29     \\
\hline
12 & 5    & 5    & 4    & 4    & 4    & 4    & 4    & 30     \\
\hline
13 & 4    & 5    & 4    & 4    & 4    & 5    & 5    & 31     \\
\hline
14 & 4    & 4    & 4    & 5    & 4    & 4    & 4    & 29     \\
\hline
15 & 4    & 5    & 4    & 5    & 5    & 4    & 4    & 31     \\
\hline
16 & 4    & 5    & 5    & 4    & 4    & 5    & 4    & 31     \\
\hline
17 & 5    & 5    & 4    & 4    & 4    & 4    & 5    & 31     \\
\hline
18 & 4    & 5    & 4    & 4    & 4    & 5    & 5    & 31     \\
\hline
19 & 4    & 4    & 4    & 4    & 4    & 5    & 5    & 30     \\
\hline
20 & 5    & 4    & 5    & 4    & 5    & 4    & 4    & 31    \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Hasil Analisis Brivariate pada SPSS.

Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{brivariate}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/brivariate}
    \caption{Hasil Pengujian Validitas menggunakan SPSS}
    \label{brivariate}
\end{figure}
Perhitungan SPPS diatas menggunakan rumus Bivariate Pearson. Pada kuesioner ini terdapat 20 responden dimana pada r table nilai dari 20 adalah 0.4438. Pada uji validitas ini r hitung harus lebih besar dari r table (r hitung > r table). Pada hasil pengujian validias diatas menyatakan bahwa hasil r hitung dari setiap pernyataan kuesioner adalah valid karna hasilnya lebih besar dari nilai r tabel. 

Untuk keterangannya akan dijelaskan pada table berikut:
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{perbandingan}
\begin{table}
\caption{Hasil Pebandingan Pengujian Validitas}
\label{perbandingan}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
No & Variabel/Dimensi & R Hitung & R Tabel     & Keterangan                       \\
\hline
\multicolumn{5}{l}{Pengetahuan \textit{(Knowledge)}}                              \\
\hline
1  & K\_1             & 0.799    & 0.4438      & Valid, lebih besar dari r tabel  \\
\hline
\multicolumn{5}{l}{Manfaat \textit{(Benefit)}}                                    \\
\hline
2  & M\_2             & 0.857    & 0.4438      & Valid, lebih besar dari r tabel  \\
\hline
\multicolumn{4}{l}{Dampak \textit{(Impact)}}   &                                  \\
\hline
3  & I\_3             & 0.488    & 0.4438      & Valid, lebih besar dari r tabel  \\
\hline
\multicolumn{5}{l}{Produktifitas}                                                 \\
\hline
4  & P\_4             & 0.857    & 0.4438      & Valid, lebih besar dari r tabel  \\
\hline
\multicolumn{5}{l}{Motivasi}                                                      \\
\hline
5  & M\_5             & 0.799    & 0.4438      & Valid, lebih besar dari r tabel  \\
\hline
\multicolumn{5}{l}{Efisiensi}                                                     \\
\hline
6  & K\_6             & 0.799    & 0.4438      & Valid, lebih besar dari r tabel  \\
\hline
\multicolumn{5}{l}{Kecepatan}                                                  \\
\hline
7  & D\_7             & 0.857    & 0.4438      & Valid, lebih besar dari r tabel \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Pengujian Reliabilitas}
Setiap jawaban dari pernyataan kuesioner mengukur sebuah kekonsistenan hasil datanya. Tinggi rendahnya reliabilitas ditunjukan oleh suatu angka yang disebut nilai koefisien reliabilitas. Pengujian reliabilitas instrumen dengan menggunakan rumus Alpha Cronbach karena instrumen penelitian ini berbentuk angket dan skala bertingkat dengan menggunakan rumus:
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{alpha}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/alpha}
    \caption{Rumus Alpha Cronbach}
    \label{alpha}
\end{figure}
Setelah dilakukan uji keandalan atau reliabilitas secara keseluruhan variabel/dimensi maka di dapat hasil sebagai berikut.
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{reliabilitas}.
\begin{table}
\caption{Hasil Uji Reliabilitas Keseluruhan Variabel}
\label{reliabilitas}
\centering
\begin{tabular}{ll}
\multicolumn{2}{l}{Reliability Statistics}  \\
\hline
Cronbach’s Alpha & N of Items               \\
\hline
0.79             & 8    \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
Berdasarkan tabel uji reliabilitas di atas dapat disimpulkan bahwa variabel keseluruhan pada sistem adalah reliabel atau andal, karena cronbach’s alpha yang di dapat adalah 0.790 dan lebih besar dari minimal koefisien 0,4438. Dengan demikian uji reliabilitas dapat disimpulkan andal.

\subsection{Hasil Uji Descriptive Statistics}
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{deskriptif}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/deskriptif}
    \caption{Hasil Uji Descriptive Statistics}
    \label{deskriptif}
\end{figure}
Berdasarkan pada tabel 4.37 di atas, hasil kuesioner menunjukkan bahwa hasil pengukuran deskriptif pada kuesioner yang telah disebarkan kepada responden mengenai analisis dan perancangan aplikasi \textit{BOM Executor} dengan menggunakan sistem milkrun menunjukkan bahwa dari 7 pertanyaan yang telah disebarkan kepada 20 responden memiliki jawaban dengan nilai rata-rata hasil kuesioner dari 4,30-4.50 menunjukkan bahwa responden setuju. Setelah itu, dari setiap pertanyaan yang terdapat pada kuesioner tersebut rata-rata responden menjawab dengan nilai 4 dan nilai 5 tersebut merepresentasikan bahwa jawaban responden adalah setuju dan sangat setuju. Oleh karena itu, berdasarkan hasil jawaban rata-rata pada jawaban kuesioner tersebut dapat diambil kesimpulan bahwa responden tersebut setuju terhadap analisis dan perancangan pada aplikasi \textit{BOM Executor} dengan menggunakan sistem milkrun dan setuju untuk dibuatkan sistem tersebut di perusahaan.


 
 \section{Evaluasi}
 Evaluasi dari penelitian ini merupakan kajian atau review mengenai kegiatan program internship yang telah dilakukan oleh penulis. Isi dari evaluasi ini merupakan pendapat penulis tentang faktor pendukung, faktor penghambat serta inovasi terhadap masalah yang dihadapi penulis selama menjalani program Internship II di PT. PANLI.
\subsection{Faktor Pendukung}
Faktor-faktor pendukung yang membantu penulis dalam melakukan internship yaitu:
\begin{enumerate}
\item Fasilitas Perusahaan
Fasilitas yang disediakan oleh PT. PANLI diantaranya yaitu ruangan kerja untuk mahasiswa yang melaksakan kegiatan internship. Meyediakan konsumsi, tempat ibadah serta toilet yang bersih.
\item Mentor
Mahasiswa yang melaksanakan program internship di perusahaan akan mendapat pengarahan baik untuk melaksanakan tugas atau tanggung jawab dari perusahaan. Pembimbing eksternal di perusahaan selalu memberikan pencerahan dan nyaman untuk diajak diskusi masalah project ataupun pekerjaan. Dan penulis selalu diberikan saran untuk mendukung perkembangan skill penulis.
\end{enumerate}

\subsection{Faktor Penghambat}    
Faktor-faktor yang menjadi penghambat bagi penulis yaitu karena PT. PANLI adalah perusahaan yang bergerak pada bidang Logistik sedangkan penulis adalah seorang mahasiswa teknik informatika, ketika penulis diminta untuk membuat sebuah proyek harus memahami berbagai proses bisnis yang agak rumit untuk penulis pahami.

\subsection{Inovasi dan Solusi Terhadap Masalah}
Dari masalah yang telah dijabarkan oleh penulis, penulis melakukan inovasi dan solusi untuk masalah saat kegiatan internship yaitu:
\begin{enumerate}
\item Mempelajari semua proses bisnis yang ada dengan cara bertahap, solusi terbaiknya adalah penulis selalu bertanya kepada pembimbing eksternal jika ada hambatan ataupun berbagai macam hal yang tidak dimengerti oleh penulis.
\end{enumerate}

\section{Pengujian Blackbox}
Blackbox Testing adalah pengujian yang hanya dilakukan dengan cara mengamati hasil eksekusi melalui data uji dan memeriksa fungsional dari perangkat lunak. Jadi dianalogikan seperti kita melihat kotak hitam. Kita hanya dapat melihat penampilan luarnya saja, tanpa ada yang tau ada apa di balik bungkus hitam. Sama seperti pengujian Blackbox. Mengevaluasi hanya dari tampilan luarnya saja atau userinterface.

\subsection {Identifikasi dan Rencana Pengujian} 
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{black}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Identifikasi dan Rencana Pengujian}
\label{black}
\centering
\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|l|}
\hline
Kelas Uji                   & Butir Uji                                                                                                                                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Identifikasi \\ Uji \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tingkat \\Pengujian \end{tabular}& \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jenis \\ Pengujian \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jadwal \\Pengujian \end{tabular}  \\ \hline

Login                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Berhasil masuk \\ ke menu utama  \end{tabular}                                                                                                                                                 & UC-01            & Berhasil          & Blackbox        & 20/06/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ import \\ data \end{tabular}       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat mengimport \\ data \textit{BOM} kedalam \\ database   \end{tabular}                                                                                                           & UC-02            & Berhasil          & Blackbox        & 20/06/19           \\ \hline
  
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}View \\ data \\ \textit{BOM}  \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat menampilkan \\data BOM\\ yang sudah terupload   \end{tabular}                                                                                                     & UC-03            & Berhasil          & Blackbox        & 20/06/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}View \\ data \\ \textit{BOM}   \end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan \\ data BOM \\yang sudah terpisah \\ masing-masing \\ supplier  \end{tabular}                                                                                                   & UC-04            & Berhasil          & Blackbox        & 20/06/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ TrialError \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat Menampilkan, \\ menginput  \\ dan \\ menghapus nilai \\ \textit{cycle delivery} \end{tabular}                                                                                   & UC-05            & Berhasil          & Blackbox        & 20/06/19           \\
\hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}View \\ \textit{Grouping Route} \\ \end{tabular} &  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan \\ jumlah \\muatan dari \\penggabungan dua\\ supllier dari \\ hasil perhitungan  \\secara otomatis \\ pada sistem  \end{tabular}& UC-06            & Berhasil          & Blackbox        & 20/06/19            \\ \hline 
     
\end{tabular}
\end{table}